====================================
 Преобразование документов в векторы
====================================


Преобразование документов через командную строку
------------------------------------------------

Если все тексты находятся в файловой системе, то можно использовать утилиту командной строки для преобразования их в векторное пространство.
Все тексты должны находиться в одной директории и должны быть предварительно сегментированы.


Пример сегментации документов
"""""""""""""""""""""""""""""
Для сегментации предложений можно использовать любые открытые решения: `spacy <https://github.com/explosion/spaCy>`_,
`razdel <https://github.com/natasha/razdel>`_.

Пример сегментации текста с помощью spacy:

.. code-block:: python

	import spacy
	nlp = spacy.load("en_core_web_sm")
	doc = nlp('This is the first sentence. This is the second sentence.')
	for sent in doc.sents:
    		print(sent)


Запуск преобразования
"""""""""""""""""""""

Директория с текстами ``texts`` должна находится в рабочей директории,
также необходимо собрать список всех файлов с помощью команды.

.. code-block:: console

  $ find texts/ -name "*.txt" > files.txt

В рабочую директорию также необходимо выкачать предобученную модель `models.def.pt <http://dn11.isa.ru:8080/doc-enc-data/models.def.pt>`_.

Для старта преобразования выполните следующую команду:

.. code-block:: bash

	docker run  --gpus=1  --rm  -v $(pwd):/temp/ -w /temp \
	semvectors/doc_enc:0.1.2 \
	docenccli docs -i /temp/files.txt -o /temp/vecs -m /temp/models.def.pt



Результаты преобразования
"""""""""""""""""""""""""

Вектора будут сохранены в директории ``vecs`` вместе с именами файлов, с помощью функции ``numpy.savez``.
Пример загрузки векторов из этих файлов:

.. code-block:: python

  import numpy as np

  obj = np.load('vecs/0000.npz')
  print(obj['ids'][:2])
  print(obj['embs'][:2])


Основные опции docenccli
""""""""""""""""""""""""

``docenccli`` поддерживает следующие опции:

* ``--output_dir`` или ``-o`` - директорию, в которую будет сохранен результат.
* ``--model_path`` или ``-m`` - путь к файлу с моделью.
* ``--gpu`` или ``-g`` - номер GPU устройства, на котором будет осуществляться вывод (по умолчанию 0).
* ``--batch_size`` или ``-b`` - документы будут разбиваться на батчи размером ``batch_size`` (по умолчанию 1000).
* ``--max_sents_per_batch`` или ``-l`` - размер мини-батча при преобразовании в векторы (по умолчанию 2048).
* ``--save_as_fp16`` - сохранять вектора с типом float16 (по умолчанию false).



Преобразование документов с помощью программного интерфейса
-----------------------------------------------------------

Пример кода, использующий API библиотеки ``src/enc.py``:

.. code-block:: python

  #!/usr/bin/env python3

  from doc_enc.doc_encoder import DocEncoder, DocEncoderConf

  conf = DocEncoderConf(
          model_path='/work/models.def.pt',
          use_gpu=0
  )
  doc_encoder = DocEncoder(conf)

  docs = [['simple sentence','second sentence'], ['Sentences are already segmented']]

  result = doc_encoder.encode_docs(docs)
  print("shape", result.shape)
  print(result)

Для запуска этого кода выполните (в рабочей директории должна лежать предобученная модель ``models.def.pt``):

.. code-block:: bash

  docker run -v $(pwd):/work -w /work  --gpus=1  --rm \
  semvectors/doc_enc:0.1.2 python src/enc.py

Также вы можете создать докер-образ на основе образа библиотеки.
Простейший проект будет включать два файла: ``Dockerfile`` и ``src/enc.py``.
Содержимое ``Dockerfile``:

.. code-block:: docker

	FROM semvectors/doc_enc:0.1.2

	COPY src/ .

	ENTRYPOINT [ "python", "./enc.py" ]


Собрать и запустить код можно этими командами:

.. code-block:: console

  $ docker build -t temp .
  $ docker run -v $(pwd):/work  --gpus=1  --rm temp:latest




Описание API
------------

``DocEncoder`` - основной класс, предоставляющий несколько методов по преобразованию документов/предложений в вектора.
При создании класса необходимо передать экземпляр с настройками ``DocEncoderConf``.
Структура  ``DocEncoderConf``  содержит следующие параметры:

* ``model_path`` - путь к предобученной модели (по умолчанию не задан).
* ``use_gpu`` - номер GPU, на которой будет проходить обучение (по умолчанию 0).
* ``async_batch_gen`` - количество асинхронных процессов, которые будут задействованы в подготовки мини-батчей для обучения (по умолчанию 2).
* ``max_sents`` - максимальное количество предложений в мини-батче (по умолчанию 2048).
* ``max_tokens`` - максимальное количество токенов в мини-батче (по умолчанию 96_000).


Список методов ``DocEncoder``
"""""""""""""""""""""""""""""

* ``encode_sents`` - преобразует список предложений в вектора.

  Возвращаемое значение - numpy массив.
* ``encode_sents_stream`` - кодирует поток предложений (представленных с помощью генератора) в векторы.
  Принимает на вход: ``sents_generator``, ``sents_batch_size``.
  ``sents_generator`` -- генератор, который должен возвращать текст предложений.
  Также генератор может возвращать дополнительные объекты.
  Эти объекты будут возвращены вместе с соответствующими им векторами.
  Это может быть удобно в случае, если с каждым предложением связан идентификатор или какая-нибудь иная информация.
  Пример реализации функции ``sents_generator``:

  .. code-block:: python

    def sents_generator(sent_file):
        with open(sent_file, 'r', encoding='utf8') as fp:
            for l in fp:
                sent_id, sent = l.rstrip().split('\t', 1)
                yield sent, sent_id

  Количество кодируемых за раз предложений определяется параметром ``sents_batch_size``.
  Полученный из генератора список предложений передается в ``encode_sents``.

  Этот метод является генератором, он возвращает кортеж состоящий из трех элементов:
  список текстов предложений, numpy массив и список дополнительных объектов, которые были возвращены пользовательским генератором.
* ``encode_docs_from_path_list`` кодирует тексты из файловой системы в векторы.
  Принимает на вход список путей к текстовым файлам.
  Тексты должны быть предварительно сегментированы, т.е. каждое предложение должно быть размещено на отдельной строке.

  Возвращаемое значение - numpy массив.
* ``encode_docs_from_dir`` принимает на вход путь к директории с текстовыми файлами.
  Рекурсивный обход вложенных директорий не поддерживается.
  Тексты должны быть предварительно сегментированы, т.е. каждое предложение должно быть размещено на отдельной строке

  Возвращаемое значение - кортеж, содержащий список путей к файлам и numpy массив.
* ``encode_docs`` - кодирует список документов в векторное представление.
  Документ должен быть представлен как список предложений или текст (строка), в котором каждое предложение размещено на новой строке.

  Возвращаемое значение - numpy массив.
* ``encode_docs_stream`` преобразует поток документов в вектора.
  Принимает на вход: ``doc_id_generator``, ``fetcher``, ``batch_size``.
  ``sents_generator`` -- генератор, который должен возвращать идентификаторы документов.
  ``fetcher`` - это функция, в которую будет передаваться порция идентификаторов, для которых она должна вернуть кортеж,
  состоящий из двух элементов: индекс документа в списке, текст документа.
  ``fetcher`` может быть генератором, как например реализованный в библиотеке ``file_path_fetcher``, используемый при расположение файлов в файловой системе.
  Пример реализации функции ``fetcher``:

  .. code-block:: python

    def file_path_fetcher(paths):
        for idx, path in enumerate(paths):
            with open(path, 'r', encoding='utf8') as fp:
                sents = []
                for s in fp:
                    sents.append(s.rstrip())
                yield idx, sents


  Конвертация в вектора происходит для батча документов размером ``batch_size``.

  Этот метод является генератором, он возвращает кортеж состоящий из двух элементов:
  список идентификаторов документов и numpy массив.
